Alquran adalah kitab suci yang diturunkan oleh Allah subhanahu wa taala kepada Nabi Muhammad shallallahu alaihi wa sallam sebagai petunjuk bagi umat Islam. Pemeliharaan Alquran pertama dimulai dengan pencatatan pada lembaran-lembaran, batu, tulang, dan kain. Kemudian Alquran mulai disusun dalam satu mushaf oleh khalifah Abu Bakar dan disempurnakan oleh Ustman bin Affan. Kemudian Alquran mulai dicetak di berbagai negara hingga sampai di tangan kita sekarang ini. Alquran yang sekarang ini adalah Alquran yang masih asli sesuai yang diajarkan oleh Nabi Muhammad shallallahu alaihi wa sallam kepada para sahabatnya. Hal ini karena kitab Allah subhanahu wa taala yang mulia dan sekaligus penyempurna dari kitab-kitab Allah subhanahu wa taala yang diturunkan ke bumi ini dijaga oleh Allah subhanahu wa taala dari segala bentuk penyimpangan dan perubahan. Hal ini ditegaskan Allah subhanahu wa taala dalam firman-Nya:

"Sesungguhnya Kami-lah yang menurunkan Al Quran, dan Sesungguhnya Kami benar-benar memeliharanya." (Alquran surat Al Hijr ayat 9)

Firman Allah subhanahu wa taala pada ayat 9 surat Al Hijr di atas "Sesungguhnya Kami- lah yang menurunkan" maksud dari adz dzikra disini adalah Alquran. "Sesungguhnya Kami benar-benar memeliharanya." Dari kerusakan, penambahan dan pengurangan. Karena Alquran adalah bukti Kami kepada para makhluk hingga hari kiamat. Kami turunkan Alquran sebagai petunjuk, rahmat, penyembuh dan cahaya. Mereka menghendaki siksaan dan Allah subhanahu wa taala menghendaki kasih sayang. Padahal Alquran diturunkan dengan perantara malaikat dan jika malaikat turun maka ia akan kembali lagi ke langit dan tidak ada yang tersisa bukti kerasulan melainkan Alquran. Akan tetapi kaum tersebut tidak mau beriman. Kekufuran dan serta penentangan ini bukanlah yang pertama bagi seseorang Rasul, bahkan Rasul terdahulu, mereka mengalami pendustaan dan pengingkaran dari kaum-kaum mereka.

Dengan adanya jaminan Allah subhanahu wa taala pada ayat di atas bukan berarti umat Islam terlepas dari tanggung jawab dan kewajiban untuk memelihara kemurnian Alquran. Allah subhanahu wa taala dalam menjaga Alquran melibatkan para hambanya. Salah satu cara yang dapat dilakukan oleh kaum Islam untuk ikut ambil bagian dalam memelihara Alquran adalah dengan menghafalnya.

Bukti dari ayat tersebut sudah terealisasikan sejak zaman Nabi Muhammad shallallahu alaihi wa sallam masih hidup. Beliau telah berusaha menjaga dan memelihara kemurnian Alquran dengan menghafalnya dan memerintahkan kepada para sahabatnya untuk menghafalkannya pula. Di antara para sahabat yang mampu menghafalkan Alquran adalah Zaid bin Shiddiq, Umar bin Khattab, Usman bin Affan, Ali bin Abu Thalib.

Menjadi seorang hafizh, jelas merupakan harapan bagi setiap umat Islam di seluruh dunia. Betapa tidak, selain memiliki kemuliaan sebagai penjaga (al-hafizh) Kalamullah, ternyata penghafal Alquran juga akan mendapatkan berbagai anugerah. Mulai dari jaminan syafaat di akhirat kelak, hingga derajat sebagai abdullah, yakni mereka yang memiliki kedudukan sangat dekat disisi Allah subhanahu wa taala.

Banyak orang yang ingin menghafalkan Alquran tetapi mereka khawatir dan takut jika tidak bisa menjaga hafalannya. Bahkan tidak banyak penghafal Alquran merasa bahwa aktifitas menghafal adalah beban dan membosankan, sehingga tidak sedikit para penghafal Alquran putus harapan ditengah jalan (tidak mampu menyelesaikan hafalan 30 juz) dan tidak dapat menjaga hafalannya.

Seringkali upaya untuk menghafal Alquran berhadapan dengan beberapa kendala. Mulai dari waktu yang tersedia, kemampuan menghafal, hingga hilangnya hafalan yang sebelumnya telah diperoleh. Hal tersebut akan membuat beberapa siswa kurang bersemangat dalam menghafal Alquran dan akhirnya sulit untuk menghatamkan 30 juz.

Menghafal Alquran bukanlah tugas yang mudah, sederhana, serta bisa dilakukan oleh kebayakan orang tampa meluangkan waktu yang khusus, kesungguhan mengerahkan kemampuan dan keseriusan dalam menyelesaikanya.

Kendala yang dihadapi sangat beragam sesuai dengan problem yang mereka temui, kuat lemahnya semangat tergantung pada motivasi belajar yang berhasil mereka tanamkan pada diri mereka ketika mereka dihadapkan pada tantangan yang sulit. Motivasi belajar yang kuat, baik dari dalam diri (intrinsik) maupun dari luar (ekstrinsik) akan memberikan kekuatan pada semangat siswa untuk eksis pada konsentrasi hafalanya.

Dalam proses menghafal Alquran, perwujudan motivasi belajar siswa dapat dilihat dari aktivitas yang dapat menunjang dalam menghafal Alquran. Semakin tinggi taraf motivasi belajar akan semakin mempermudah dalam mencapai sebuah keberhasilan dalam menghafal Alquran.

Motivasi belajar merupakan kecenderungan siswa dalam melakukan kegiatan belajar yang didorong oleh hasrat untuk mencapai prestasi atau hasil belajar sebaik mungkin. Motivasi dipandang sebagai dorongan mental yang menggerakkan dan mengarahkan perilaku manusia, termasuk perilaku di dalam belajar. Di dalam motivasi terkandung adanya keinginan yang mengaktifkan, menggerakkan, menyalurkan dan mengarahkan sikap serta perilaku pada belajar individu tersebut (Dimyati, 2009). Sedangkan makna menghafal adalah berusaha meresapkan ke dalam pikiran agar selalu ingat (Kamus Besar Bahasa Indonesia, 2008). Kemudian menurut Shihab (2013) secara terminologi, Alquran didefinisikan sebagai firman-firman Allah Subhanahu wa Taala yang disampaikan oleh malaikat Jibril sesuai dengan redaksi-Nya kepada Nabi Muhammad Shallallahu Alaihi wa Sallam. Maka, motivasi belajar menghafal Alquran adalah keseluruhan daya penggerak baik dari dalam maupun dari luar diri individu dengan menciptakan perasaan untuk menyediakan kondisi-kondisi tertentu yang menjamin kelangsungan hidup dan memberikan arah pada kegiatan belajar menghafal Alquran, sehingga dapat tetap tercapainya tujuan di dalam proses belajar menghafal Alquran.

Uno (2014) mengemukakan beberapa aspek motivasi belajar yaitu tekun menghadapi tugas (dapat bekerja terus-menerus dalam waktu yang lama, tidak berhenti sebelum selesai, ulet menghadapi kesulitan (tidak lekas putus asa), tidak memerlukan dorongan dari luar untuk berprestasi sebaik mungkin (tidak cepat puas dengan prestasi yang telah dicapainya), lebih senang bekerja mandiri, senang mencari dan memecahkan masalah soal-soal, adanya hasrat dan keinginan berhasil, adanya dorongan dan kebutuhan dalam belajar, adanya kegiatan yang menarik dalam belajar, dan adanya lingkungan belajar yang kondusif sehingga memungkinkan seseorang siswa dapat belajar dengan baik.

Salah satu faktor yang mempengaruhi motivasi belajar adalah minat belajar. Menurut Sabri (2010) minat adalah kecenderungan untuk selalu memperhatikan dan mengingat sesuatu secara terus menerus. Minat ini erat kaitannya dengan perasaan terutama perasaan senang, karena itu dapat dikatakan minat itu terjadi karena sikap senang kepada sesuatu. Orang yang berminat kepada sesuatu berarti sikapnya senang kepada sesuatu itu. Sedangkan belajar menurut Djamarah (2008) adalah proses perubahan perilaku berkat pengalaman dan latihan. Artinya, tujuan kegiatan adalah perubahan tingkah laku, baik yang menyangkut pengetahuan, keterampilan maupun sikap; bahkan meliputi segenap aspek organisme atau pribadi. Kegiatan belajar mengajar seperti mengorganisasi pengalaman belajar, mengolah kegiatan belajar mengajar, menilai proses dan hasil belajar; kesemuanya termasuk dalam cakupan tanggung jawab guru. Jadi, hakikat belajar adalah perubahan.

Untuk membentuk minat belajar yang tinggi pada siswa, perlu diperhatikan berbagai faktor yang mempengaruhinya. Slameto (2010) mengatakan ada dua faktor yang mempengaruhi minat belajar yaitu faktor internal dan eksternal. Yang termasuk faktor internal meliputi faktor jasmaniah, faktor psikologis, dan faktor kelelahan. Sedangkan faktor eksternal meliputi faktor keluarga, faktor sekolah atau lembaga pendidikan, dan faktor masyarakat.

Berdasarkan penelitian yang dilakukan oleh Zulfia dan Syofyan (2015) minat belajar memberikan pengaruh yang signifikan terhadap motivasi belajar. Artinya, apabila minat belajar meningkat, maka akan meningkat pula motivasi siswa untuk belajar di sekolah maupun di rumah. Sebaliknya, apabila minat belajar menurun, maka akan menurun pula motivasi siswa untuk belajar.

Salah satu faktor lainnya yang mempengaruhi motivasi belajar adalah interaksi teman sebaya. Hetherington (dalam Desmita, 2015) menyebutkan bahwa teman sebaya sebagai sebuah kelompok sosial sering didefinisikan sebagai semua orang yang memiliki kesamaan sosial atau yang memiliki kesamaan ciri-ciri, seperti kesamaan tingkat usia. Interaksi sosial dapat terjadi kapanpun dan di manapun, baik dengan guru, lingkungan maupun teman sebaya. Kemudian menurut Partowisastro (dalam Asrori, 2009) interaksi teman sebaya adalah kedekatan hubungan pergaulan kelompok teman sebaya serta hubungan antarindividu atau anggota kelompok yang mencakup keterbukaan, kerjasama, dan frekuensi hubungan

Menurut Ahmadi (2009) terdapat beberapa faktor yang mempengaruhi interaksi teman sebaya yaitu imitasi, sugesti, identifikasi, dan simpati. Imitasi adalah proses belajar dengan meniru atau mengikuti perilaku orang lain. Sugesti merupakan pengaruh psikis baik yang datang dari diri sendiri maupun dari orang lain yang pada umumnya diterima apa adanya tanpa adanya kritik. Identifikasi merupakan dorongan untuk menjadi sama dengan orang lain, baik secara lahiriah maupun batiniah. Simpati adalah perasaan tertarik pada diri seseorang yang membuatnya seolah-olah berada dalam keadaan orang lain.

Penelitian yang dilakukan oleh Yuliani (2013) menunjukkan bahwa lingkungan sosial yang rendah menyebabkan motivasi belajar siswa yang rendah. Hal ini terbukti dari hasil penelitian yang mengungkapkan masih rendahnya keinginan, hasrat, kebutuhan siswa untuk belajar, dan rendahnya harapan akan cita-cita yang mereka inginkan. Hasil penelitian tersebut menunjukkan bahwa terdapat hubungan yang signifikan antara lingkungan sosial  dengan motivasi belajar siswa. Semakin baik keadaan lingkungan sosial akan mengakibatkan semakin tinggi motivasi siswa untuk belajar. Sebaliknya kondisi lingkungan sosial yang kurang baik akan mengakibatkan rendahnya motivasi siswa untuk belajar.

Motivasi belajar menghafal Alquran pada siswa berawal dari minat belajar yang tinggi dalam melaksanakan metode menghafalkan Alquran. Kemudian, didukung oleh interaksi teman sebayanya sebagai lingkungan sosialnya sehingga akan menambah keinginan, hasrat, kebutuhan siswa untuk belajar, dan tingginya harapan akan cita-cita yang ingin mereka gapai.

Berdasarkan dari rangkaian permasalahan yang diuraikan di atas, penulis tertarik untuk melakukan penelitian dengan judul Pengaruh Minat Belajar dan Interaksi Teman Sebaya terhadap Motivasi Belajar Menghafal Alquran pada Siswa SMA Tahfizh Al Izzah Samarinda.